\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
Ora, se $P(X), Q(X) \in \mathbb{F}_p[X]$ sono due polinomi irriducibili di grado n, vogliamo costruire un isomorfismo
\begin{equation*}
    f: \nicefrac{\mathbb{F}_p[X]}{\langle P(X)\rangle} \rightarrow \nicefrac{\mathbb{F}_p[X]}{\langle Q(X)\rangle}
\end{equation*}
Ci serve il seguente risultato:

\begin{proposition}
    Siano $F \subseteq K$ e $F \subseteq K'$ due ampliamenti di campi.

    Se $\alpha \in K$ è algebrico di grado n su F, con polinomio minimo $m(x)$,esiste un morfismo di campi $\varphi : F(\alpha) \rightarrow K'$ che fissa F in $K'$.

    In questo caso i morfismi $\varphi$ sono tanti quante le radici distinte $\beta_1, \ldots ,\beta_s$ di $m(X)$ in $K'$.

    Sono tutti e soli quelli definiti da:
    \begin{equation*}
        c_0 + c_1\alpha + \ldots + c_{n-1}\alpha^{n-1} \rightarrow c_0 + c_1\beta_i + \ldots + c_{n-1}\beta_i^{n-1}
    \end{equation*}
\end{proposition}

\begin{proof}
    Se $\alpha$ è algebrico di grado $n$ su $F$ con polinomio minimo $m(X)$ e $\varphi : F(\alpha) \rightarrow K'$ è isomorfismo, allora $0 = \varphi(0) = \varphi(m(\alpha)) = m(\varphi(\alpha))$  quindi $\varphi(\alpha)$ deve essere radice di $m(X)$ in $K'$.

    Viceversa, sia $\beta$ una radice di $m(X)$ in $K'$ e consideriamo il morfismo di anelli
    \begin{align*}
        v_\beta : \; F[X] & \rightarrow K'       \\
        f(X)              & \rightarrow f(\beta)
    \end{align*}
    Poiché $m(X) \in Ker(v_\beta)$, dal Teorema di isomorfismo per anelli abbiamo che il seguente diagramma è commutativo:
    \begin{equation*}
        \begin{tikzcd}
            F[X] \arrow{r}{v_\beta} \arrow{d}{\pi} & K'\\
            F(\alpha) \simeq \nicefrac{F[X]}{\langle m(X)\rangle} \arrow{ur}{\varphi}
        \end{tikzcd}
    \end{equation*}
    Infatti $Ker(v_\beta) = \langle m(X)\rangle$, essendo $m(X)$ irriducibile.

    Quindi abbiamo trovato un morfismo iniettivo $\varphi : F(\alpha) \rightarrow K'$ che soddisfa le proprietà dell'enunciato.
\end{proof}

\begin{definition}[Campo di spezzamento]
    Sia $F$ un campo e $f(X) \in F[X]$ un polinomio di grado $n \geq 1$.

    Un campo $K$, ampliamento di $F$, si dice \textbf{campo di spezzamento di f(X) su F} se:
    \begin{itemize}
        \item $f(X)$ fattorizza in polinomi di grado 1 su $K[X]$
        \item non ci sono campi intermedi $F \subseteq L \subsetneq K$ con la stessa proprietà.
    \end{itemize}
\end{definition}

\begin{example}
    $\mathbb{Q}(\sqrt{2})$ è un campo di spezzamento di $X^2 - 2 \in \mathbb{Q}[X]$.

    $\mathbb{C}$ è un campo di spezzamento di $X^2 + 1 \in \mathbb{R}[X]$.
\end{example}

Ora vogliamo mostrare che un campo che ha cardinalità $p^n$ è un campo di spezzamento del polinomio $X^{p^n} - X \in \mathbb{F}_p[X]$.

Infatti se $K$ è un campo e $|K| = p^n$, allora il suo gruppo moltiplicativo $K \setminus \{0\}$ ha cardinalità $p^n - 1$ e quindi oer ogni $\alpha \in K \setminus \{0\}$ si ha $\alpha^{p^n - 1} = 1$.

Quindi ogni elemento di $K$ è radice del polinomio $X^{p^n} - X$.

Per il teorema di Ruffini, $K$ è un campo di spezzamento di $X^{p^n} - X$.

Adesso mostriamo che ogni polinomio di grado n irriducibile in $\mathbb{F}_p[X]$ divide $X^{p^n} - X\ \in \mathbb{F}_p[X]$.

\begin{proposition}
    Tutti e soli i polinomi irriducibili su $\mathbb{F}_p$ di grado $n$ dividono $X^{p^n} - X \in \mathbb{F}_p[X]$.
\end{proposition}

\begin{proof}
    Sia $P(X) \in \mathbb{F}_p[X]$ irriducibile di grado n e sia $K := \nicefrac{\mathbb{F}_p[Y]}{\langle P(Y)\rangle}$.

    Allora $K$ ha $p^n$ elementi che sono le radici di $X^{p^n} - X \in K[X]$.

    Poiché $Y \in K$ è una radice $P(X) \in K[X]$, $P(X)$ e $X^{p^n} - X$ hanno una radice in comune in K, allora per il teorema di Ruffini hanno un fattore comune $X - Y \in K[X]$.

    Quindi, poiché $\mathbb{F}_p \subseteq K$ e $MCD$ in $\mathbb{F}_p = MCD$ in $K[X] \implies P(X), X^{p^n} - X$ hanno $MCD \neq 1$ in $\mathbb{F}_p[X]$.

    Poiché $P(X)$ è irriducibile in $\mathbb{F}_p[X]$, $P(X)$ divide $X^{p^n} - X$.
\end{proof}

Adesso vogliamo costruire un isomorfismo di campi
\begin{equation*}
    f: \nicefrac{\mathbb{F}_p[X]}{\langle P(X)\rangle} \rightarrow \nicefrac{\mathbb{F}_p[X]}{\langle Q(X)\rangle}
\end{equation*}
Dove $P(X), Q(X) \in \mathbb{F}_p[X]$ sono monici irriducibili di grado $n$.

Basta costruire un isomorfismo di anelli.

Infatti un morfismo di anelli che sono campi è iniettivo. Inoltre:
\begin{equation*}
    |\nicefrac{\mathbb{F}_p[X]}{\langle P(X)\rangle}| = |\nicefrac{\mathbb{F}_p[X]}{\langle Q(X)\rangle}| = p^n
\end{equation*}

Quindi tale morfismo è biunivoco, ossia è isomorfismo.

Si ha che, se $y \in \nicefrac{\mathbb{F}_p[Y]}{\langle P(Y)\rangle}$ allora $P(X) \in \mathbb{F}_p[X]$ è il polinomio minimo di $y$ su $\mathbb{F}_p$.

Quindi, se $P(X)$ ha una radice in $\nicefrac{\mathbb{F}_p[Y]}{\langle Q(Y)\rangle}$, possiamo usare la proposizione sull'estensione di morfismi di campi per definire il morfismo f, che sarà un isomorfismo. Infatti $\mathbb{F}_p \subseteq \nicefrac{\mathbb{F}_p[X]}{\langle Q(X)\rangle}$.

Inoltre $\nicefrac{\mathbb{F}_p[X]}{\langle P(X)\rangle} = \mathbb{F}_p([X])$, dove $[X]$ è la classe di $X$ in $\nicefrac{\mathbb{F}_p[X]}{\langle P(X)\rangle}$.

Poiché $\nicefrac{\mathbb{F}_p[Y]}{\langle Q(Y)\rangle}$ è un campo di spezzamento di $X^{p^n} - X$ e $P(X)$ divide $X^{p^n} - X$, allora $P(X)$ si fattorizza in fattori di grado 1 in $\nicefrac{\mathbb{F}_p[Y]}{\langle Q(Y)\rangle}$.

Sia $\beta \in \nicefrac{\mathbb{F}_p[Y]}{\langle Q(Y)\rangle}$ tale che $p(\beta)$ = 0.

Allora l'assegnazione
\begin{equation*}
    c_0 + c_1 x + \ldots + c_{n-1} x^{n-1} \mapsto c_0 + c_1 \beta + \ldots + c_{n-1} \beta^{n-1}
\end{equation*}
definisce un morfismo di anelli
\begin{equation*}
    f: \nicefrac{\mathbb{F}_p[X]}{\langle P(X)\rangle} \rightarrow \nicefrac{\mathbb{F}_p[X]}{\langle Q(X)\rangle}
\end{equation*}

\begin{example}
    In $\mathbb{F}_3[X]$ si considerino i polinomi irriducibili
    \begin{equation*}
        1 + X^2 \qquad \text{e} \qquad 2 + X + X^2.
    \end{equation*}
    Il polinomio minimo di $X$ in $\nicefrac{\mathbb{F}_3[X]}{\langle 1 + X^2 \rangle} := K$ su $\mathbb{F}_3$ è $1 + X^2$.

    In $K' := \nicefrac{\mathbb{F}_3[Y]}{\langle 1 + Y + Y^2\rangle}$ si ha che
    \begin{equation*}
        1 + X^2 = (X + Y + 2)(X + 2Y + 1)
    \end{equation*}
    quindi in $K'[X]$ $1 + X^2$ ha due radici:
    \begin{equation*}
        -Y-2 = 2Y+1 \qquad \text{e} \qquad -2Y - 1 = y + 2.
    \end{equation*}
    Abbiamo quindi due isomorfismi
    \begin{multicols}{2}
        \begin{align*}
            f: \; K    & \rightarrow K'            \\
            a_0 + a_1x & \mapsto a_0 + a_1(2Y + 1)
        \end{align*}
        \columnbreak
        \begin{align*}
            g: \; K    & \rightarrow K'           \\
            a_0 + a_1x & \mapsto a_0 + a_1(Y + 2)
        \end{align*}
    \end{multicols}
    \begin{multicols}{2}
        \begin{align*}
            f(0)      & = 0                        \\
            f(1)      & = 1                        \\
            f(2)      & = 2                        \\
            f(X)      & = 2Y + 1                   \\
            f(1 + X)  & = f(1) + f(X) = 2Y + 2     \\
            f(2 + X)  & = f(2) + f(X) = 2Y         \\
            f(2X)     & = f(2)f(X) = 2f(X) = y + 2 \\
            f(1 + 2X) & = f(1) + f(2X) = Y         \\
            f(2 + 2X) & = f(2) + f(2X) = y + 1
        \end{align*}

        \columnbreak

        \begin{align*}
            g(0)      & = 0                         \\
            g(1)      & = 1                         \\
            g(2)      & = 2                         \\
            g(X)      & = Y + 2                     \\
            g(1 + X)  & = g(1) + g(X) = Y           \\
            g(2 + X)  & = g(2) + g(X) = Y + 1       \\
            g(2X)     & = g(2)g(X) = 2g(X) = 2Y + 1 \\
            g(1 + 2X) & = g(1) + g(2X) = 2Y + 2     \\
            g(2 + 2X) & = g(2) + g(2X) = 2Y
        \end{align*}
    \end{multicols}
\end{example}

\begin{remark}
    $X \in K$ non è un generatore di $K \setminus \{0\}$.

    Infatti il sottogruppo del gruppo moltiplicativo $K \setminus \{0\}$ generato da $X$ è
    \begin{equation*}
        \langle X\rangle = \{X, 2, 2X, 1\} \subsetneq K \setminus \{0\}
    \end{equation*}
\end{remark}

\begin{lemma}
    se K è un anello commutativo di caratteristica prima $p$, allora
    \begin{equation*}
        (X + Y)^{p^h} = X^{p^h} + Y^{p^h}
    \end{equation*}
    per ogni $x, y \in K, h \geq 1$
\end{lemma}

\begin{proof}
    Sia $h = 1$. se $p > k > 0$, p divide tutti i coefficienti binomiali $\binom{p}{k} := \frac{p!}{k!(p-k)!}$ perché non divide $k!(p-k)!$. Allora:
    \begin{equation*}
        (X + Y)^p = \sum_{k=0}^{p} \binom{p}{k} X^k Y^{p-k} = X^p + Y^p
    \end{equation*}
    la tesi segue per induzione.
\end{proof}

\begin{definition}[Automorfismo di Frobenius]
    Dal lemma precedente segue che se $K$ è un campo di caratteristica $p$, allora la funzione
    \begin{align*}
        \Phi : \; K & \rightarrow K \\
        x           & \mapsto x^p
    \end{align*}
    è un morfismo di campi. Infatti $\forall x,y \in K$:
    \begin{align*}
        \Phi(x + y) & = (x + y)^p = x^p + y^p = \Phi(x) + \Phi(y) \\
        \Phi(xy)    & = (xy)^p = x^p y^p = \Phi(x) \Phi(y)
    \end{align*}

    Se $K = \mathbb{F}_{p^n}, \Phi$ è un automorfismo (essendo morfismo iniettivo da un campo di cardinalità finita in se stesso) detto \textbf{automorfismo di Frobenius}.
\end{definition}

\begin{theorem}
    Il gruppo degli automorfismi di $\mathbb{F}_{p^n}, AUT(\mathbb{F}_p^n)$ è ciclico di cardinalità $n$, generato dall'automorfismo di Frobenius.
\end{theorem}

\begin{lemma}
    sia $F$ un campo. Il polinomio $X^d - 1$ divide il polinomio $X^n - 1$ s.s.e. $d$ divide $n$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Se $n = qd + r, 0 \leq r \leq d$, in $\mathbb{F}[X]$ si ha:
    \begin{equation*}
        (x^n - 1) = (X^d - 1)(X^{n-d} + X^{n-2d} + \ldots + x^{n-(p-1)d} + X^r) + (X^r -1)
    \end{equation*}
    quindi $X^d - 1$ divide $X^n - 1$ s.s.e. $X^r - 1$ è il polinomio nullo, cioè s.s.e. $r = 0$
\end{proof}
\end{document}